{
  "title": "Spain_at_the_2024_Summer_Paralympics",
  "url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Spain_at_the_2024_Summer_Paralympics",
  "summary": "Spain competed at the 2024 Summer Paralympics in Paris, France, from 28 August to 8 September.",
  "content": [
    {
      "section_title": "Medalists",
      "section_content": [],
      "subsections": [
        {
          "section_title": "Medals by sport",
          "section_content": [],
          "subsections": []
        },
        {
          "section_title": "Medals by date",
          "section_content": [],
          "subsections": []
        },
        {
          "section_title": "Multiple medalists",
          "section_content": [],
          "subsections": []
        }
      ]
    },
    {
      "section_title": "Competitors",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "The following is the list of number of competitors in the Games.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Archery",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Spain secured a quota places in men's compound event by virtue of their result at the 2023 World Para Archery Championships in Plze\u0148, Czech Republic",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Athletics",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Spanish track and field athletes achieved quota places for the following events based on their results at the 2023 World Championships, 2024 World Championships, or through high performance allocation, as long as they meet the minimum entry standard (MES).",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Boccia",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Spain entered two athletes, to compete in the BC4 event, by winning the bronze medal in the mixed pairs event for BC4, at the 2024 Paralympic Qualification Tournament in Coimbra, Portugal.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Cycling",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Alfonso Cabello, Luis Garc\u00eda-Marquina, Sergio Garrote Mu\u00f1oz, Pablo Jaramillo, Dami\u00e1n Ramos S\u00e1nchez, Eduardo Santas Asensio and Ricardo Ten have all qualified to compete.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Judo",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Luis Gavil\u00e1n Lorenzo, Sergio Ib\u00e1\u00f1ez, Marta Arce Payno and Mar\u00eda Manzanero have all qualified to compete.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Paracanoeing",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Spain earned quota places for the following events through the 2023 ICF Canoe Sprint World Championships in Duisburg, Germany; and 2024 ICF Canoe Sprint World Championships in Szeged, Hungary.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Paratriathlon",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "H\u00e9ctor Catal\u00e1 Laparra (with guide: Carlos Oliver Vives), Marta Franc\u00e9s G\u00f3mez, Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Serrano (with guide: Diego M\u00e9ntrida Zamarra), Diego Lard\u00f3n Ferrer, Rakel Mateo, Andrea Migu\u00e9lez, Daniel Molina, Eva Mar\u00eda Moral Pedrero, Lionel Morales Gonz\u00e1lez, Nil Riudavets, Susana Rodr\u00edguez Gacio (with guide: Sara P\u00e9rez Sala), Jairo Ruiz L\u00f3pez and Alejandro S\u00e1nchez Palomero have all qualified to compete.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Powerlifting",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Loida Zabala Ollero has qualified to compete.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Rowing",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Qualification Legend: FA=Final A (medal); FB=Final B (non-medal); R=Repechage",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Shooting",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Spain entered one para-shooter's after achieved quota places for the following events by virtue of their best finishes at the 2022, 2023 and 2024 world cup, 2022 World Championships, 2023 World Championships, 2023 European Para Championships and 2024 European Championships, as long as they obtained a minimum qualifying score (MQS) by May 31, 2020",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Swimming",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Spain secured 34 quotas at the 2023 World Para Swimming Championships after finishing in the top two places in Paralympic class disciplines.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Table tennis",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Spain entered ten athletes for the Paralympic games",
          "refs": []
        },
        {
          "sentence": "All of them qualified through the allocations of the final ITTF world ranking.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Taekwondo",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Spain entered two athletes to compete at the Paralympics competition",
          "refs": []
        },
        {
          "sentence": "Dalia Santiago Moreno qualified for the games by becoming one of six top ranked athletes in her division",
          "refs": []
        },
        {
          "sentence": "Meanwhile, Joel Mart\u00edn Villalobos qualified for Paris 2024, following the triumph of his gold medal results in men's 58 kg classes, at the 2024 European Qualification Tournament in Sofia, Bulgaria",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Wheelchair basketball",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Spain men and Spain women have qualified to compete, respectively through the 2023 European Para Championships in Rotterdam; and 2024 IWBF Women's Repechage in Osaka, Japan.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Wheelchair fencing",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Judith Rodr\u00edguez Men\u00e9ndez has qualified to compete.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "Wheelchair tennis",
      "section_content": [
        {
          "sentence": "Daniel Caverzaschi, Mart\u00edn de la Puente and Enrique Siscar have all qualified to compete.",
          "refs": []
        }
      ],
      "subsections": []
    },
    {
      "section_title": "See also",
      "section_content": [],
      "subsections": []
    }
  ],
  "references": {
    "1": "https://www.paralimpicos.es/sites/default/files/inline-files/Biograf%C3%ADas%20ordenadas%20por%20deportes.pdf",
    "2": "https://www.worldarchery.sport/news/201292/olszewska-serves-two-thrillers-grab-paris-2024-quota-and-reach-final",
    "3": "https://www.paralympic.org/sites/default/files/2023-09/Paris%202024%20Quota%20after%20Lima%202023%20-%20Day%207.pdf",
    "4": "https://europetaekwondo.org/european-qualification-tournament-for-the-paris-2024-paralympic-games/"
  },
  "flair_entities": [
    "marta franc\u00e9s g\u00f3mez",
    "mart\u00edn de la puente",
    "dami\u00e1n ramos s\u00e1nchez",
    "paratriathlon  h\u00e9ctor catal\u00e1 laparra",
    "sara p\u00e9rez sala",
    "paralympics",
    "enrique siscar",
    "eduardo santas asensio",
    "judo  luis gavil\u00e1n lorenzo",
    "mar\u00eda manzanero",
    "rakel mateo",
    "joel mart\u00edn villalobos",
    "games.",
    "sergio garrote mu\u00f1oz",
    "coimbra",
    "icf canoe sprint world championships",
    "european para championships",
    "world para archery championships",
    "plze\u0148",
    "alejandro s\u00e1nchez palomero",
    "paris",
    "sofia",
    "portugal.",
    "iwbf women's repechage",
    "bulgaria",
    "bc4",
    "andrea migu\u00e9lez",
    "osaka",
    "duisburg",
    "jairo ruiz l\u00f3pez",
    "archery  spain",
    "boccia  spain",
    "marta arce payno",
    "world para swimming championships",
    "diego m\u00e9ntrida zamarra",
    "ricardo ten",
    "judith rodr\u00edguez men\u00e9ndez",
    "paracanoeing  spain",
    "ittf",
    "germany",
    "szeged",
    "world championships",
    "pablo jaramillo",
    "spanish",
    "lionel morales gonz\u00e1lez",
    "japan.",
    "hungary.",
    "rotterdam",
    "spain",
    "daniel molina",
    "daniel caverzaschi",
    "paralympic qualification tournament",
    "paralympic",
    "alfonso cabello",
    "jos\u00e9 luis garc\u00eda serrano",
    "france",
    "carlos oliver vives",
    "sergio ib\u00e1\u00f1ez",
    "summer paralympics",
    "2024 european championships",
    "czech republic",
    "susana rodr\u00edguez gacio",
    "nil riudavets",
    "diego lard\u00f3n ferrer",
    "eva mar\u00eda moral pedrero",
    "taekwondo  spain",
    "dalia santiago moreno",
    "loida zabala ollero",
    "european qualification tournament",
    "2022 world championships",
    "luis garc\u00eda-marquina"
  ]
}